\documentclass[a4paper,12pt,ukrainian]{article}

\usepackage{extsizes}
\usepackage{titlesec}
%\usepackage{cmap}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[ukrainian]{babel}

%\usepackage{pscyr}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{polyglossia}

\setdefaultlanguage{ukrainian} %% устанавливает главный язык документа
\setotherlanguage{english} %% объявляет второй язык документа
\setotherlanguage{russian} %% третий язык документа - для библиографии
\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Mapping=tex-text}

%\setmainfont{Times New Roman}
\newfontfamily{\cyrillicfont}{Times New Roman}
% \setsansfont{Arial}
\newfontfamily{\cyrillicfontsf}{Arial}
% \setmonofont{Courier New}
\newfontfamily{\cyrillicfonttt}[Scale=0.95]{Courier New}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath,amsthm}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{makecell}
\usepackage{multirow}
\usepackage{ulem}
\usepackage{import}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage[title,titletoc]{appendix}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{listings}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{multirow}
\usepackage{makecell}
\usepackage{changepage}
\usepackage{placeins}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage{geometry}
\usepackage{placeins}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,shapes,shapes.geometric}

\setlength{\parindent}{0pt}

\lstset{
basicstyle=\ttfamily,
columns=fullflexible,
frame=single,
breaklines=true,
postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
}

\begin{document}

\newgeometry{top=1cm}
\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}}
\begin{titlepage}

\begin{center}
\large \scshape МІНІСТЕРСТВО ОСВІТИ І НАУКИ УКРАЇНИ \\
НАЦІОНАЛЬНИЙ ТЕХНІЧНИЙ УНІВЕРСИТЕТ УКРАЇНИ \\
«КИЇВСЬКИЙ ПОЛІТЕХНІЧНИЙ ІНСТИТУТ ім. І. \\
СІКОРСЬКОГО»
\\[4.5cm]\normalfont
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm]
\large Лабораторна робота з курсу "Стан і перспективи науки про сервіси"

\horrule{2pt} \\[3.7cm]
\end{center}
\begin{flushright}
\textbf{Виконав} \\
Аспірант І року\\
Гладишев Б.Ю.
\end{flushright}

\vfill
\begin{center}
{\large Київ - 2018}
\end{center}

\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}
\restoregeometry

У якості навчального прикладу побудуємо систему з кількох сервісів, кожен з яких забезпечує деякий малий функціонал.

\begin{center}

\begin{tikzpicture}

\node[draw] (c1) at (0,0) {CounterStorage};
\node[draw] (c2) at (5,0) {HTTP Cron};
\node[draw] (c3) at (2.5,2.5) {Database};

\draw (c2) -- (c1);
\draw (c1) -- (c3);
\draw (c2) -- (c3);

\end{tikzpicture}

\end{center}

\begin{description}
\item[CounterStorage] - Сервіс для збереження лічильників, дозволяє створювати нові та збільшувати старі
\item[HTTP Cron] - Сервіс для періодичного виконання http-запитів, використовується у проекті для збільшення лічильників.
\item[Database] - База даних, у якій зберігають свої дані інші сервіси. У якості бази в цьому прикладі використано RethinkDB.
\end{description}

\section{Створення сервісу CounterStorage}

Для реалізації такого додатку буде використано:

\begin{itemize}
%TODO: add link
\item Python у якості мови програмування
%TODO: add link
\item Sanic у якості веб-фреймворку
%TODO: add link
\item Anji-orm у якості orm для rethinkdb
%TODO: add link
\item GitlabCI у якості CI.
\end{itemize}

\subsubsection{Створення проекту з базового шаблону}

%TODO: add link
Для створення проекту з нуля було використано мій старий проект та перероблено під новий проект.

\subsubsection{Налаштування оточення розробки}

Для налаштування оточення розробки було створено файл docker-compose.yml з необхідними сервісами (HTTP Cron, Database) для розробки.

Також, було створено virtualenv з потрібними пакетами та python3.6.

\lstinputlisting{../docker-compose.yml}

\subsubsection{Підключення статичного аналізу коду для проекту}

Налаштування статичного аналізу коду важливий етап підготовки до налаштування CI.

%TODO: add link
Для статичного аналізу було використано pylint, pycodestyle, mypy та створено Makefile.

\lstinputlisting{../Makefile}

\subsubsection{Створення docker образу}

Для цільового docker образу було обрано alpine:3.7 як легковісний дистрибутив, щоб зменшити розмір образу. В силу того, що цей проект ніяк не залежить від core-utils дистрибутиву, то різницею між оточення розробника та docker образом можна знехтувати. Звісно, в alpine:3.7 використовується python3.6 за замовченням.

\lstinputlisting{../Dockerfile}

\subsubsection{Налаштування CI для збірки додатку}

CI був поділений на два етапи - перевірка коду за допомогою статичного аналізу та збірка docker образу.

\lstinputlisting{../.gitlab-ci.yml}

\section{Розгортання проекту}

Відповідно до 12factor, усі необхідні додатку параметри, а саме параметри доступу до бази даних, до http cron та власний адрес можна задати через змінні оточення. З врахуванням цього підготуємо фінальний docker-compose.yml файл:

\lstinputlisting{../deploy/docker-compose.yml}

І запуск пройшов успішно:

\lstinputlisting{../deploy/deploy.log}

\section{Висновок}

Під час виконання роботи, було набуто навичок з розгортання мікросервісів на локальному комп'ютері, досліджені засоби комунікації між мікросервісами та підготовлено додаток для розгортання на бойовому сервері.

\end{document}\documentclass[a4paper,12pt,ukrainian]{article}

\usepackage{extsizes}
\usepackage{titlesec}
%\usepackage{cmap}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[ukrainian]{babel}

%\usepackage{pscyr}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{polyglossia}

\setdefaultlanguage{ukrainian} %% устанавливает главный язык документа
\setotherlanguage{english} %% объявляет второй язык документа
\setotherlanguage{russian} %% третий язык документа - для библиографии
\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Mapping=tex-text}

%\setmainfont{Times New Roman}
\newfontfamily{\cyrillicfont}{Times New Roman}
% \setsansfont{Arial}
\newfontfamily{\cyrillicfontsf}{Arial}
% \setmonofont{Courier New}
\newfontfamily{\cyrillicfonttt}[Scale=0.95]{Courier New}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath,amsthm}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{makecell}
\usepackage{multirow}
\usepackage{ulem}
\usepackage{import}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage[title,titletoc]{appendix}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{listings}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{multirow}
\usepackage{makecell}
\usepackage{changepage}
\usepackage{placeins}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage{geometry}
\usepackage{placeins}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,shapes,shapes.geometric}

\setlength{\parindent}{0pt}

\lstset{
basicstyle=\ttfamily,
columns=fullflexible,
frame=single,
breaklines=true,
postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
}

\begin{document}

\newgeometry{top=1cm}
\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}}
\begin{titlepage}

\begin{center}
\large \scshape МІНІСТЕРСТВО ОСВІТИ І НАУКИ УКРАЇНИ \\
НАЦІОНАЛЬНИЙ ТЕХНІЧНИЙ УНІВЕРСИТЕТ УКРАЇНИ \\
«КИЇВСЬКИЙ ПОЛІТЕХНІЧНИЙ ІНСТИТУТ ім. І. \\
СІКОРСЬКОГО»
\\[4.5cm]\normalfont
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm]
\large Лабораторна робота з курсу "Стан і перспективи науки про сервіси"

\horrule{2pt} \\[3.7cm]
\end{center}
\begin{flushright}
\textbf{Виконав} \\
Аспірант І року\\
Гладишев Б.Ю.
\end{flushright}

\vfill
\begin{center}
{\large Київ - 2018}
\end{center}

\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}
\restoregeometry

У якості навчального прикладу побудуємо систему з кількох сервісів, кожен з яких забезпечує деякий малий функціонал.

\begin{center}

\begin{tikzpicture}

\node[draw] (c1) at (0,0) {CounterStorage};
\node[draw] (c2) at (5,0) {HTTP Cron};
\node[draw] (c3) at (2.5,2.5) {Database};

\draw (c2) -- (c1);
\draw (c1) -- (c3);
\draw (c2) -- (c3);

\end{tikzpicture}

\end{center}

\begin{description}
\item[CounterStorage] - Сервіс для збереження лічильників, дозволяє створювати нові та збільшувати старі
\item[HTTP Cron] - Сервіс для періодичного виконання http-запитів, використовується у проекті для збільшення лічильників.
\item[Database] - База даних, у якій зберігають свої дані інші сервіси. У якості бази в цьому прикладі використано RethinkDB.
\end{description}

\section{Створення сервісу CounterStorage}

Для реалізації такого додатку буде використано:

\begin{itemize}
%TODO: add link
\item Python у якості мови програмування
%TODO: add link
\item Sanic у якості веб-фреймворку
%TODO: add link
\item Anji-orm у якості orm для rethinkdb
%TODO: add link
\item GitlabCI у якості CI.
\end{itemize}

\subsubsection{Створення проекту з базового шаблону}

%TODO: add link
Для створення проекту з нуля було використано мій старий проект та перероблено під новий проект.

\subsubsection{Налаштування оточення розробки}

Для налаштування оточення розробки було створено файл docker-compose.yml з необхідними сервісами (HTTP Cron, Database) для розробки.

Також, було створено virtualenv з потрібними пакетами та python3.6.

\lstinputlisting{../docker-compose.yml}

\subsubsection{Підключення статичного аналізу коду для проекту}

Налаштування статичного аналізу коду важливий етап підготовки до налаштування CI.

%TODO: add link
Для статичного аналізу було використано pylint, pycodestyle, mypy та створено Makefile.

\lstinputlisting{../Makefile}

\subsubsection{Створення docker образу}

Для цільового docker образу було обрано alpine:3.7 як легковісний дистрибутив, щоб зменшити розмір образу. В силу того, що цей проект ніяк не залежить від core-utils дистрибутиву, то різницею між оточення розробника та docker образом можна знехтувати. Звісно, в alpine:3.7 використовується python3.6 за замовченням.

\lstinputlisting{../Dockerfile}

\subsubsection{Налаштування CI для збірки додатку}

CI був поділений на два етапи - перевірка коду за допомогою статичного аналізу та збірка docker образу.

\lstinputlisting{../.gitlab-ci.yml}

\section{Розгортання проекту}

Відповідно до 12factor, усі необхідні додатку параметри, а саме параметри доступу до бази даних, до http cron та власний адрес можна задати через змінні оточення. З врахуванням цього підготуємо фінальний docker-compose.yml файл:

\lstinputlisting{../deploy/docker-compose.yml}

І запуск пройшов успішно:

\lstinputlisting{../deploy/deploy.log}

\section{Висновок}

Під час виконання роботи, було набуто навичок з розгортання мікросервісів на локальному комп'ютері, досліджені засоби комунікації між мікросервісами та підготовлено додаток для розгортання на бойовому сервері.

\end{document}